\section{国内外研究现状}\label{sec:related_work}

\subsection{通用目标检测方法演进}

通用目标检测在过去十年经历了从 two-stage 到 one-stage、再到 anchor-free 和 transformer 的持续演进。two-stage 路线的代表是 Faster R-CNN\cite{ren2015_fasterrcnn}，它先生成候选区域再做分类回归，定位精度高但推理速度偏慢。R-CNN 系列从 Girshick 等人\cite{girshick2014_rcnn} 开始就奠定了这条路线的基础。

one-stage 方法放弃了显式候选框生成，直接在特征图上做密集预测。YOLO 系列\cite{redmon2016_yolo,redmon2018_yolov3}、RetinaNet\cite{lin2017_focalloss} 和 EfficientDet\cite{tan2020_efficientdet} 都是这条路线上的代表工作。这类方法推理快、部署方便，但在复杂背景和弱目标条件下容易出现漏检或误检。

anchor-free 方法以 FCOS\cite{tian2019_fcos} 为代表，用位置回归替代了 anchor 设计，省去了 anchor 尺寸、比例和匹配策略的调参工作。理论上这降低了先验依赖，但在微小目标场景下是否真的比 anchor-based 方法更好，还需要结合具体任务来验证。

transformer 检测器是近几年的热点。DETR\cite{carion2020_detr} 首次把 transformer 引入检测任务，Deformable DETR\cite{zhu2021_deformabledetr} 和 DINO\cite{zhang2023_dino} 进一步改进了收敛速度和检测精度。这类方法在全局建模上有天然优势，但训练成本高、数据需求大，在本课题的周期内更适合作为技术脉络参考，而不是主要复现对象。

可以看到，不同路线在精度、速度、调参复杂度和部署难度上的取舍差异很大。本文选 DRENet、FCOS 和 YOLO26 做对比，正是想在专项方法、anchor-free 方法和 one-stage 方法之间建立一个清晰的横向参照。

\subsection{小目标检测研究进展}

小目标检测的难点集中在几个方面：目标像素少、有效特征弱、上下文依赖强、正负样本不平衡。围绕这些问题，现有工作大致走了四条路线。

第一条路线是\textbf{特征表达增强}。FPN\cite{lin2017_fpn} 通过多尺度特征融合让浅层细节和深层语义共同服务小目标识别，这个思路后来被大量工作沿用和改进。在遥感场景里，SCRDet\cite{yang2019_scrdet} 引入了注意力和旋转检测设计来增强小而密集目标的判别能力。这类方法兼容性好、容易集成，但在纹理极弱的小目标上仍然可能表达不足。

第二条路线是\textbf{尺度感知的训练与推理}。SNIP\cite{singh2018_snip}、SNIPER\cite{singh2018_sniper} 和 AutoFocus\cite{najibi2019_autofocus} 等工作表明，小目标检测不是简单"把输入放大"就能解决的，需要在训练样本选取、裁块策略和多尺度推理调度之间做平衡。代价是流程更复杂，对实验协议一致性要求更高。

第三条路线是\textbf{训练目标与样本分布优化}。Focal Loss\cite{lin2017_focalloss} 通过降低易分类样本权重、强化难样本学习来缓解类别不平衡。数据增强、困难样本重采样和损失重加权等策略也常被用来改善小目标训练效果。这类方法的好处是不用大改模型结构，但效果对数据质量和任务特性比较敏感。

第四条路线是\textbf{后处理与推理策略}。阈值设置、NMS 和多模型融合会显著影响 Precision 与 Recall 的平衡。在目标稀疏、背景复杂的遥感场景里，后处理策略往往不是工程细节，而是影响最终表现的关键环节。

已有综述\cite{wang2023_sod_review} 指出，遥感小目标检测的难点不只是目标尺寸本身，旋转变化、密集分布、背景纹理复杂和标注成本高都在共同起作用。这些研究给本课题的启示是：需要同时考虑多尺度特征、尺度感知策略、样本不平衡和后处理设计。但遥感图像和自然场景在背景结构、目标分布和噪声形态上差异明显，通用小目标方法直接搬到遥感场景不一定能稳定工作——这也是本文做进一步比较和分析的出发点。

\subsection{遥感船舶检测研究现状}

遥感船舶检测是遥感目标检测的重要应用方向。随着公开数据集和开源工具链的成熟，研究方法已经从传统手工特征全面转向深度学习。Zhao 等人\cite{zhao2024_shipsurvey} 的综述梳理了光学遥感船舶检测的进展，指出当前研究一方面在借鉴通用检测框架，另一方面也在围绕近岸干扰、船舶尺度变化、旋转形态和复杂海况做针对性设计。

LEVIR-Ship\cite{chen2022_tinyship_drenet} 是中分辨率遥感微小船舶检测领域一个有代表性的公开基准。它提供了统一的实验条件，让不同方法可以在同一数据划分下比较。DRENet 就是基于这个数据集提出的——它针对微小船舶特征弱和背景干扰强的问题，引入了退化重建增强机制，在训练阶段强化目标表征能力。这类专项方法说明，针对遥感微小目标做结构或训练机制上的专门设计，确实能在一定程度上弥补通用检测器的不足。

从工程生态来看，OpenMMLab\cite{mmdet2018_openmmlab} 和 Ultralytics\cite{ultralytics2024_docs} 等开源工具链为跨模型训练、测试和部署提供了成熟基础。这也让研究重点不再局限于单一模型精度，而更关注对比协议是否统一、实验记录是否完整、模型能否稳定接入实际系统。在本课题的场景下，这种"算法实验与系统实现并重"的方式更有实际意义。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{本文相关研究方向与代表路线}
  \label{tab:ch2_research_map}
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    研究方向 & 代表路线 & 本文定位 \\
    \midrule
    通用检测 & Faster R-CNN / FCOS / YOLO / DETR & 作为跨范式对比基础 \\
    小目标检测 & 多尺度融合、损失重加权、增强策略 & 用于分析性能差异来源 \\
    遥感船舶检测 & LEVIR-Ship + 专项方法（如 DRENet） & 聚焦微小船舶场景 \\
    工程化实现 & mmdetection / ultralytics / 服务化封装 & 支撑系统落地与演示 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{现有工作的不足与本文切入点}

梳理下来，已有工作虽然为遥感微小船舶检测提供了丰富的方法基础，但有几个问题比较突出。

一是\textbf{实验协议不统一}。不同研究在数据划分、输入尺度、阈值设置和评测脚本上的差异，让结果很难做严格横向比较。二是\textbf{复现与工程细节披露不足}。不少方法只给了模型结构和最终指标，训练配置、日志留痕和部署说明不够完整，在毕业设计场景中很难稳定复现。三是\textbf{定性分析不充分}。对复杂海况、近岸场景和纹理干扰导致的漏检和误检，已有工作大多停留在结果汇报层面，对差异来源的分析不够深入。四是\textbf{系统化闭环较弱}。从算法结果到可演示系统的完整链路，在很多研究中并没有作为重点呈现。

针对这些问题，本文的做法是：在统一协议下完成 DRENet、FCOS 和 YOLO26 的对比实验，用定量结果和定性样例分析不同范式的特点，然后构建一个轻量级检测系统，把算法结果转化为可交付、可展示、可回放的系统能力。这样既能保证实验论证完整，也能让模型结果真正落到可运行系统中。

\subsection{小结}

本章梳理了通用目标检测、小目标检测和遥感船舶检测的研究进展，总结了现有工作的主要不足。当前研究不仅需要关注模型指标本身，还需要重视统一评测、过程复现和系统落地。基于这些认识，后文将继续给出数据集、评价指标、模型方案与统一实验协议。