% !TeX root = ../main.tex

\chapter{总结与展望}
\label{ch:conclusion}

\section{工作总结}

本文围绕“遥感场景下的微小船舶检测系统设计与实现”这一课题，完成了相关研究综述、多模型实验对比、系统设计与实现以及论文撰写等阶段性工作。首先，本文梳理了通用目标检测、小目标检测与遥感船舶检测的研究现状，明确了当前研究在统一评测、可复现性与系统落地方面仍存在不足。其次，本文以 LEVIR-Ship 数据集为统一实验基准，选择 DRENet、FCOS 和 YOLO26 三类代表模型开展对比实验，形成了较为明确的性能对比与差异分析框架。最后，本文基于 React、FastAPI 和 SQLite 构建了轻量级检测系统，打通了任务提交、异步推理、结果可视化和历史回看的完整链路。

从实验结果来看，DRENet 与 YOLO26 在 AP50 指标上表现接近，但各自侧重点不同。DRENet 具有更高的 Recall，更适合强调漏检控制的场景；YOLO26 在 AP50-95、Precision 和 F1 等指标上表现更均衡，更适合作为轻量部署和系统默认模型候选；FCOS 虽然整体结果略弱，但作为 anchor-free 参考基线，为本文提供了有价值的范式比较视角。结合定性样例可以进一步看到，不同模型不仅在数值上存在差异，在误检类型和漏检分布上也呈现出不同特征。

从系统实现来看，本文并未把系统部分简单处理为“展示界面”，而是尽量让其承担实验结果管理和模型能力封装的角色。通过前后端分离架构、异步任务执行机制和 SQLite 持久化设计，系统已经能够支撑真实模型联调、任务结果回放和答辩演示。这说明本文不仅完成了算法层面对问题的研究，也完成了工程层面的落地验证。

总体而言，本文已经形成了一套具有统一实验协议、真实结果支撑、系统实现闭环和论文论证链条的本科毕业设计成果。对于遥感微小船舶检测这一任务，本文的工作重点不在于宣称新的最优算法，而在于通过多模型比较与系统实现，较为完整地展示不同检测范式在该任务中的适用性与工程价值。

\section{不足分析}

尽管本文已经完成课题主线工作，但仍然存在一些值得明确说明的不足。

首先，当前消融实验尚未完全闭环。阈值组合、分辨率变化以及融合结果的统一离线评测表仍需进一步补充，因此本文在实验章中对这部分内容采取了阶段性表述，而未作过度延伸结论。其次，FCOS 当前可用结果采用 MMDetection 默认输入策略，其效率指标与 DRENet、YOLO26 并非严格同口径，这使得 FCOS 更适合承担参考基线角色，而不宜作为主结论模型。再次，系统虽然已经实现完整运行链路，但模型插件化部署规范和跨机器迁移方案仍可进一步完善，尤其是部分模型接入仍依赖本地代码路径。最后，论文中的正式插图和个别实验补充项仍有优化空间，后续还可以继续增强版面表现与论证完整性。

这些不足主要体现为“尚可继续完善”，而不是“主线工作缺失”。从当前阶段看，本文的主要研究问题已经得到回答，核心系统也已实现并可演示，因此整体上已经具备本科毕业设计论文的完整性。

\section{未来展望}

在现有工作的基础上，后续可以从以下几个方向继续展开。其一，进一步补齐阈值消融、分辨率消融和融合模式的离线评测结果，使实验章形成更完整的量化闭环。其二，针对 DRENet 的高召回但误检偏多、YOLO26 的高精度但弱目标漏检等特点，继续开展阈值优化、后处理优化和融合策略优化，以改善不同模型之间的取舍关系。其三，围绕 FCOS 等参考基线进一步统一输入尺度与训练策略，提升跨模型比较的严格性。其四，继续完善系统的插件化模型接入方式和部署规范，降低后续迁移到其他机器或环境时的依赖成本。其五，将本文方法扩展到更复杂场景或更多遥感数据集上，验证模型与系统的泛化能力。

对于本科毕业设计而言，这些展望既来源于当前工作的真实不足，也说明本文已经建立了一套能够继续迭代的研究与工程基础。后续工作可以在此基础上逐步补全，而不需要从零开始重新构建。

\section{全文结论}

综上所述，本文完成了一个以遥感微小船舶检测为主题、兼顾实验比较与系统实现的本科毕业设计。研究结果表明，在 LEVIR-Ship 数据集和统一实验协议下，DRENet 与 YOLO26 分别体现出“召回优先”和“精度与部署均衡”的优势，FCOS 则提供了 anchor-free 路线的参考基线；系统实现则表明，将算法能力服务化并进行任务化管理，能够显著提升结果展示与工程交付的完整性。本文形成的实验记录、分析框架和系统实现，为后续继续优化模型性能、补齐实验闭环和完善部署规范提供了可靠基础。
